\begin{resumen}
    Este trabajo debe su existencia a las condiciones laborales que muchas veces los trabajadores mineros deben afrontar perjudicando su salud conduciéndolos incluso a la muerte. Lo anterior no sólo perjudica al obrero, sino que también significa una gran pérdida, tanto de dinero como de experiencia, para la minera que busca maximizar sus ganancias.
    
    Por lo anterior se propone un dispositivo de monitoreo de salud (ya sea del oxígeno o de la presión) que le dé al personal de salud control sobre el estado físico de cada uno de sus obreros, así como alertas tempranas de posibles crisis a suceder.
        
    Como metodología se utilizará Agilismo para la construcción del software, centrándose en la creación de historias que vayan aportando valor al objetivo final de forma incremental.
        
    Como resultado se obtendrá un producto compuesto de varios sistemas que colaboran entre sí, para lograr comunicar rápidamente cualquier signo vital que conlleva a problemas de autonomía para el trabajador, permitiendo al personal médico actuar tan pronto les sea posible.

    Finalmente se revisará el comportamiento del sistema en un entorno controlado y como este ayudó a disminuir accidentes fatales. También se realizará un análisis para determinar como será la evolución del producto en un futuro y que otros campos se pueden complementar a este trabajo.    
\end{resumen}